\chapter{Analýza}
\begin{chapterabstract}
V této kapitole popisuji, jak vypadají zdrojová data, jak jsou rozmanitá a kolik jich mám k disposici. Dále zde proberu možné postupy detekce a následného zpracování klíčových činností. V neposlední řadě také zmíním možnosti, jak zvyšovat spolehlivost našich výsledků. A nakonec zadefinuji metriky, kterými by se dala měřit úspěšnost celého řešení.
\end{chapterabstract}
%---------------------------------------------------------------
\section{Analýza dat}

\textit{Pro vytvoření dobrého řešení je nutno nejdříve pochopit, jak vypadají data, ze kterých budeme vycházet a jak bychom s nimi měli nakládat. V této sekci uvedu, kolik dat mám k disposici. Jak jsou rozmanitá a jak by se měla rozdělovat do trénovacích, validačních a testovacích množin.}

\subsection{Množství dat} \label{sec:data_amount}
Od firmy Profinit jsem k vypracování této bakalářské práce dostal k disposici data z japonského letiště Tokachi--Obihiro. Jedná se o celkem 313 videí o délce 15 minut. To jest celkem necelých 80 hodin záznamů. FPS neboli počet snímků za sekundu v těchto videích je 30. Celkový počet snímků v datasetu je $313 \cdot 15 \cdot 60 \cdot 30 = 8\,451\,000$. Toto číslo je velmi vysoké, ovšem většina těchto snímků je velmi podobná, protože se jedná o video, na kterém většinu času nedochází k velkým změnám.

\subsection{Rozmanitost dat}

\textit{Každý dataset je jiný a přináší s sebou svá specifika. V této subsekci se pokusím přiblížit, s jakými situacemi se můžeme v našich datech setkat a jaké obtíže s tím mohou být spojené. Rozeberu vliv denních dob a počasí a popíšu, jak vypadají letadla, která v datech přijíždí na letištní stojánku.}

\subsubsection{Počasí a denní doba} \label{sec:weather}
Odbavování letadel je zachycováno ve 4 různých podmínkách. Těmi jsou:
\begin{itemize}
    \item slunečno -- obrázek \ref{fig:sunny_showcase}
    \item zataženo -- obrázek \ref{fig:cloudy_showcase}
    \item deštivo -- obrázek \ref{fig:rainy_showcase}
    \item noc -- obrázek \ref{fig:night_showcase}
\end{itemize}

Náročnost detekce u slunečného a zataženého počasí se nijak dramaticky neliší. Složitější podmínky jsou v záznamech pořízených za deště a v noci. 

Déšť mění vzhled letištní plochy. Za slunečného a zataženého počasí jsou čáry na letištní ploše dobře viditelné, ale za deště se mokrá plocha leskne, a tak nejsou důležité značky vidět -- např. značka, na které má letadlo zastavit. Dalším faktorem zhoršujícím viditelnost jsou dešťové kapky pokrývající přímo objektiv kamery. Jedna taková kapka pak může zakrývat i větší část obrazu.

Záznamy pořízené v noci překvapivě nejsou problematické z hlediska viditelnosti. Letiště, na kterém jsou videa pořizována je velmi dobře osvětleno. Díky tomu jsou všechny pro nás důležité objekty bez problémů viditelné. Jediný problém je v tom, že objekty mohou vypadat odlišně než přes den. Například otevřené dveře zavazadlového prostoru jsou přes den výrazně tmavší než zbytek letadla. V noci ovšem je zavazadlový prostor osvícen, a tak vypadá obdobně světle jako ostatní části letadla.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/snapshots/sunny_showcase.png}
        \caption{Ukázka slunečného počasí}
        \label{fig:sunny_showcase}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/snapshots/cloudy_showcase.png}
        \caption{Ukázka zataženého počasí}
        \label{fig:cloudy_showcase}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/snapshots/rainy_showcase.png}
        \caption{Ukázka deštivého počasí}
        \label{fig:rainy_showcase}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/snapshots/night_showcase.png}
        \caption{Ukázka stojánky v noci}
        \label{fig:night_showcase}
    \end{subfigure}
    \caption{Ukázky podmínek. Zdroj: Screenshoty z dat}
\end{figure}

\subsubsection{Letadla} \label{sec:planes}
Na stojánku v datech přijíždějí dva typy letadel. Jedno je o poznání větší, příklad takového letadla lze vidět na obrázku \ref{fig:sunny_showcase}. Dveře jeho zavazadlového prostoru se otevírají vyklápěním směrem ven a tudíž jsou dobře viditelné. Tento fakt můžeme vidět na obrázcích \ref{fig:cargo_door_big_plane_back} a \ref{fig:cargo_door_big_plane_front}. Druhý typ letadla je menší, můžeme ho vidět na obrázku \ref{fig:cloudy_showcase}. Jeho dveře se naopak vyklápějí dovnitř, z čehož vyplývá, že dveře při otevření nejsou viditelné, v letadle zůstane pouze patrný otvor, jak můžeme vidět na obrázcích \ref{fig:cargo_door_small_plane_back} a \ref{fig:cargo_door_small_plane_front}. 

Většina letadel na videích je bílých a mají na sobě pouze logo \textbf{Japan Airlines}. V malé části videí je letadlo polepené. Problematičtější je to převážně, pokud jsou tyto polepy černé a poblíž dveří zavazadlového prostoru. V takovém případě jsou otevřené dveře hůře viditelné. Polepené dveře můžeme vidět na obrázku \ref{fig:door_painted} a nepolepené na obrázku \ref{fig:door_clean}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{0.23\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/snapshots/cargo_door_big_plane_back.png}
        \caption{velké letadlo -- zadní}
        \label{fig:cargo_door_big_plane_back}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.244\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/snapshots/cargo_door_big_plane_front.png}
        \caption{velké letadlo -- přední}
        \label{fig:cargo_door_big_plane_front}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.284\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/snapshots/cargo_door_small_plane_back.png}
        \caption{malé letadlo -- zadní}
        \label{fig:cargo_door_small_plane_back}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.22\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/snapshots/cargo_door_small_plane_front.png}
        \caption{malé letadlo -- přední}
        \label{fig:cargo_door_small_plane_front}
    \end{subfigure}
    \caption{Porovnání vzhledu otevřených dveří letadel. Zdroj: Screenshoty z dat}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/snapshots/night_door_clean.png}
        \caption{Dobře viditelné dveře}
        \label{fig:door_clean}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/snapshots/night_door_painted.png}
        \caption{Hůře viditelné dveře kvůli polepům}
        \label{fig:door_painted}
    \end{subfigure}
    \caption{Porovnání rozlišitelnosti dveří na bílém letadle vs na polepeném. Zdroj: Screenshoty z dat}
\end{figure}

\section{Výběr a rozdělení dat}
Data vychází z videa, které je rozděleno na jednotlivé snímky a ty jsou oanotované. Často se může stát, že dva snímky po sobě vzané jsou identické. Nedává tedy smysl dělit dataset obrázků z videí náhodně. Mohlo by se totiž stát, že v trénovací a validační množině se objeví prakticky stejný obrázek. Bude tedy lepší rozdělit data rovnou na úrovni videí a mít tedy trénovací, validační a testovací videa. Validační videa ještě rozdělím na dvě části. První část validačních videí bude testovat přesnost modelu při trénování. Na druhé části spočítám metriky a díky těmto výsledkům mohu dále ladit postprocessing modelu.

Každá sada dat by měla obsahovat všechny kombinace podmínek a letadel. Díky tomu bude model natrénován a vyhodnocen pro všechny nám dostupné podmínky.

%---------------------------------------------------------------
\section{Možnosti postupu}
\textit{Pro vytvoření ideálního řešení je nutné nejprve vymyslet postup, kterým budeme dané problémy řešit. V této sekci budu popisovat různé možnosti, jak by bylo možné postupovat při řešení detekce klíčových činností. Zhodnotím použitelnost těchto postupů a zmíním jejich výhody a nevýhody.}
\subsection{Detekce zaparkování letadla}
\textit{V následující subsekci se zaměřím na problém detekce zaparkování letadla a na způsoby, jakými by se dal řešit. Všechny možnosti se odvíjí od detekce předního kola letadla. Na zemi letištní stojánky je žlutým křížkem označeno místo, kde má letadlo po příjezdu zastavit svým předním kolem. Pozice předního kola na křížku je tedy nejlepším ukazatelem, že je letadlo zaparkované na správném místě.}
\subsubsection{Detekce křížku}
Nejpřímočařejším postupem, jak zjistit, že letadlo zastavilo předním kolem na místě vyznačeném křížkem je detekce samotného křížku a předního kola letadla. Pokud jsou detekované pozice těchto dvou objektů blízko sebe, můžeme učinit závěr, že letadlo na křížku opravdu stojí. Jak jsem ovšem zmínil v sekci \ref{sec:weather}, značka na zemi při dešti není dobře vidět z důvodu odlesků na mokrém povrchu. Tato metoda je tedy závislá na počasí a není spolehlivá. Křížek je vidět na obrázku \ref{fig:cross_visible}. Ukázka počasí při kterém křížek vidět není je na obrázku \ref{fig:cross_not_visible}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/snapshots/cross_visible.png}
        \caption{Ukázky dobře viditelného křížku}
        \label{fig:cross_visible}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/snapshots/cross_not_visible.png}
        \caption{Ukázky špatné viditelnosti křížku}
        \label{fig:cross_not_visible}
    \end{subfigure}
    \caption{Viditelnost křížků za různých podmínek. Zdroj: Screenshoty z dat}
\end{figure}

\subsubsection{Průměrná pozice kola v datech}
Dalším nápadem, jak řešit tento problém bylo využití průměrné pozice kola v datech. Jedná se o velmi jednoduchý přístup. Kolo stráví na parkovací pozici zdaleka nejvíce času. Z toho vyplývá, že množství dat, kde je kolo zaparkované je výrazně vyšší, než kdekoli jinde, a tak se průměr bude nacházet blízko parkovací pozice. Bohužel ale ve zbytku dat se letadlo a jeho kolo pohybuje směrem k ranveji a nikdy ne na opačný směr. Tento fakt vychyluje průměr částečně doleva nahoru, a není tak ideální reprezentací parkovacího místa. Vidět to můžeme na obrázku \ref{fig:wheel_position_average}. Potřebujeme tedy vymyslet robustnější řešení.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/graphs/Average position of the wheel in dataset.png}
    \caption{Označení průměrné pozice kola v trénovacím datasetu. Zdroj: vlastní graf}
    \label{fig:wheel_position_average}
\end{figure}

\subsubsection{Rozdělení obrazu na obdélníky}
Toto řešení by mohlo spočívat v rozdělení obrazu na obdélníky. Mohl bych si pak uložit počet výskytů středu kola v datasetu v každém obdélníku a ten s největším počtem výskytů  prohlásit za správné místo pro parkování letadla. Při správném nastavení počtu obdélníků pak jeden obdélník opravdu zahrnuje právě místo, kde by kolo letadla mělo zastavit při parkování. Problém je v nutnosti nastavování počtu těchto obdélníků tak, aby jeden obdélník dobře popisoval správné parkovací místo. Na našich datech to není problém. Máme data z jedné kamery a jednoho úhlu, takže stačí toto nastavit a detekce bude fungovat správně. Rád bych ale nalezl řešení, které bude obecně fungovat i při aplikaci na datech z jiného letiště, jiných kamer a úhlů pohledu. Model při takovémto přenosu bude potřebovat dotrénování, ale metody, které využívám na zpracování jeho výsledků by měly být přenosné. Ukázka obdélníků a četností výskytů kol v nich je na obrázku \ref{fig:rectangle_divisions}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/snapshots/rectangle_divisions.png}
    \caption{Obraz rozdělený na obdélníky. Čísla v obdélníku popisují počet výskytů kola v daném obdélníku ve videích z trénovacího datasetu. Zdroj: vlastní graf}
    \label{fig:rectangle_divisions}
\end{figure}

\subsubsection{Clusterování pomocí DBSCANu} \label{DBSCAN}
Přenosnou univerzálnější metodou by mohla být shluková analýza pozic kola v datech. Bude sice potřeba pro každou kameru na nových letištích shlukovat samostatně, ale takové řešení by mělo fungovat. V datech letadlo po většinu času stojí na vyznačeném místě. Vytváří se tam jeden velký shluk pozic, který se pokusím najít. Pokud bude pozice kola detekována v daném shluku, můžeme z toho odvodit, že letadlo zaparkovalo na správném místě. Na rozdíl od průměru je clustering robustnější, a tak najde opravdu nejčastější pozici kola v datech. 

V našem případě lze vycházet z dat trénovacích. Není nutné zobecňovat pro různé pozice kamer a jejich úhly snímání. Pro větší obecnost je ale možné nechat model po dobu například jednoho dne detekovat pozice kola a použít takto získaná data ke clusteringu.

Ke clusterování budu používat algoritmus DBSCAN o kterém jsem psal v sekci \ref{DBSCAN_intro}. Pokud správně nastavíme parametry \textbf{eps} a \textbf{M}, můžeme dostat shlukování, které má jeden malý shluk okolo parkovacího bodu a zbytek jsou outliery. Když pak letadlo přijede na parkovací místo, kolo se dostane do parkovacího shluku a můžeme prohlásit, že je letadlo na místě. \label{sec:parking}

Také je možnost nastavit M na nižší číslo a pak se nám v datech objeví shluky tři. Nejvíce bodů bude stále v parkovacím shluku, další shluky označují místa, kde letadlo stává po odbavení, když čeká na volnou ranvej. Tuto informaci by bylo možné také využít.


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/graphs/DBSCAN_one_cluster.png}
    \caption{1 největší cluster}
    \label{fig:dbscan_1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/graphs/DBSCAN_three_clusters.png}
    \caption{3 největší clustery}
    \label{fig:dbscan_3}
\end{subfigure}
\caption{Ukázka clusterování. Zdroj: vlastní graf}
\end{figure}

\subsection{Detekce otevření zavazadlového prostoru} \label{sec:cargo_doors}
Vzhledem k tomu, že otevřené dveře zavazadlového prostoru vypadají úplně jinak, než dveře zavřené -- ty nejsou od zbytku letadla rozeznatelné, stačí detekovat pouze stav otevřených dveří. Jakmile se dveře začnou otevírat, model to zaznamená a informaci předá k dalšímu zpracování.

\subsection{Detekce připojení tunelu pro průchod pasažérů}
\textit{V této subsekci zmíním možnosti detekce a následného odvození stavu připojení tunelu pro průchod pasažérů.}
\subsubsection{Detekce celého tunelu a letadla}
První možností bylo detekovat celý tunel pro průchod pasažérů, u tohoto přístupu je ale komplikované, jak posoudit, kdy je opravdu tunel připojen a kdy je pouze poblíž letadla. 

\subsubsection{Detekce průniku hlavy tunelu a letadla}
Druhou možností je detekovat pouze hlavu tunelu. Při tomto přístupu je jednodušší odvození, že tunel je opravdu připojen k letadlu. Například když bounding box letadla z 90 \% překrývá hlavu tunelu, můžeme učinit závěr, že je tunel připojen. Pokud je hodnota překryvu nižší, usoudíme, že tunel se vzdálil od letadla.

\subsubsection{Detekce stavu připojení} \label{sec:tunnel_attachment}
Třetí možností je detekovat pouze stav, kdy tunel je připojen. Při připojení k letadlu most spustí stříšku, jak můžeme vidět na obrázku \ref{fig:bridge_connected_roof}. Vypadá tak odlišně od mostu, který je sice blízko letadla, ale není připojen, viz obrázek \ref{fig:bridge_connecting_no_roof}. Pokud letadlo není poblíž, můžeme se v datech setkat s mostem s vysunutou stříškou viditelnou na obrázku \ref{fig:bridge_disconnected_roof} a se stříškou zataženou, jak můžeme vidět na obrázku \ref{fig:bridge_disconnected_no_roof}. Při připojení mostu je tedy vytažená stříška a hlava nástupního mostu je z velké části zakrytá letadlem. Model by tak mohl být schopen detekovat přímo stav, kdy je tunel k letadlu připojen.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/snapshots/bridge_disconnected_no_roof.png}
        \caption{Odpojený nástupní most bez vysunuté stříšky}
        \label{fig:bridge_disconnected_no_roof}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/snapshots/bridge_disconnected_roof.png}
        \caption{Odpojený nástupní most s vysunutou stříškou}
        \label{fig:bridge_disconnected_roof}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/snapshots/bridge_connecting_no_roof.png}
        \caption{Připojující se nástupní most bez vysunuté stříšky}
        \label{fig:bridge_connecting_no_roof}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/snapshots/bridge_connected_roof.png}
        \caption{Připojený nástupní most s vysunutou stříškou}
        \label{fig:bridge_connected_roof}
    \end{subfigure}
    \caption{Porovnání stavů nástupního mostu}
\end{figure}

\section{Zvyšování spolehlivosti výsledků}

\textit{V této sekci se zaměřím na cesty, jak zlepšit chování našich výsledků. Zmíním možnosti, jak vylepšit chování samotného modelu, popíšu důležitost timeoutu na potvrzení detekce a také rozeberu ladění pomocí nastavování minimální konfidence u detekce.}

\subsection{Zvyšování výkonnosti modelu}

\textit{Zvýšení výkonnosti modelu je nejpřímější cesta, jak zlepšit chování celé aplikace. V této sekci popíšu cesty vedoucí ke zpřesnění detekcí modelu samotného. Chování modelu se dá zlepšovat poskytnutím většího a rozmanitějšího datasetu pro trénování, výběrem modelu s větším počtem parametrů a vyladěním hyperparametrů pro trénování modelu.}


\subsubsection{Zvyšování počtu anotovaných dat}
Jednou z cest, jak zlepšovat chování modelu, je zvyšování velikosti datasetu. Model pak trénuje v rozmanitějších podmínkách, a to oddaluje přeučování. Jak jsem již zmiňoval výše, náš dataset aktuálně obsahuje 56 videí s délkou okolo hodiny. Čím více videí se mi podaří oanotovat, tím lépe bude model schopen reagovat na rozličné anomálie v datech. Problémem je, že anotace těchto videí je časově náročná a velké množství dat v datasetu také prodlužuje dobu potřebnou pro trénování.

\subsubsection{Zvolení většího modelu}
Výkon modelu můžeme  jednoduše zvýšit využitím většího modelu s více parametry. Záleží na výpočetních prostředcích pro trénování a pro následnou detekci. Trénování většího modelu by na výkonných grafických kartách nebyl problém, ovšem pomalejší inference by mohla mít za následek nutnost větších časových kroků mezi detekcemi při real timovém použití. Častější detekce nám umožňuje ověřování výsledků detekce pomocí sady po sobě jdoucích detekovaných snímků.

\subsubsection{Vyladění hyperparametrů}
Vyladění hyperparametrů pro trénování modelu je výpočetně nejnáročnější možností, jak zlepšit chování výsledného modelu. O teorii ladění hyperparametrů a o jejich vlivech jsem psal v sekci \ref{sec:hyperparameter_tuning_research}. Problémem je, že počet kombinací hyperparametrů roste exponenciálně v závislosti na počtu hyperparametrů, které chceme ladit. Pro každou kombinaci musíme spustit trénování a ponechat jí dostatek času, aby se mohl vliv hyperparametrů projevit.

\subsection{Timeout na potvrzení detekce} \label{sec:confirmation_timeout_analysis}
Při detekci modelu se může stávat, že určité objekty detekuje špatně. Takové chybné detekce ovšem často po pár snímkách zmizí. Je tedy možné počkat pár sekund a pokud daný objekt po celou tuto dobu detekujeme v nějakém stavu, můžeme potvrdit, že se objekt opravdu v daném stavu nachází.

\subsection{Nastavení limitu konfidence} \label{sec:confidence_threshold}
Nastavení limitu konfidence nám umožní jednoduše odfiltrovat detekce, u kterých si model není jist jejich správností. Zvýšením této hodnoty bychom dosáhli výrazného odfiltrování nechtěných chybných detekcí. Samozřejmě každé zlepšení jedné vlastnosti nese za následek zhoršení jiné. 

Tento problém lze ale částečně vyřešit využitím class-specific konfidence thresholdu. Trik spočívá ve filtraci detekcí s nízkou konfidencí, kde ale tyto limity nastavujeme pro každou třídu rozdílně. Pokud tedy u nějaké třídy model často detekuje objekt s nízkou konfidencí, je možné limit této třídy snížit, a tím mu umožnit danou detekci učinit. Jiné třídy nemusí mít problém s nízkou konfidencí, jejich pravdivé detekce mohou být vyšší než 0,5, ale může docházet k halucinacím s konfidencí 0,3. Můžeme pak limit těchto tříd lehčích na detekci zvýšit, a tím odfiltrovat mylné detekce.
 
\section{Návrh metrik pro hodnocení výsledků} \label{sec:metrics}
\textit{Návrh metrik, které dobře popisují chování a spolehlivost modelu je zásadní pro dobré ladění řešení na validačních datech. Také je potřeba navrhnout metriky pro dobrou reprezentaci výsledků našeho řešení. V této sekci uvedu, jaké metriky budu užívat pro vyhodnocování fungování jak modelu samotného, tak i celého našeho řešení.}

\subsection{Metriky modelu}
\textit{Při trénování modelu potřebujeme vědět, jak dobře se učí. V této sekci vysvětlím, jak fungují metriky používané pro vyhodnocování detekce objektů.}

\subsubsection{Intersection over Union}
Intersection over Union neboli IoU nám dává způsob, jak vypočítat přesnost umístění bounding boxu. Vzorec pro IoU je definován takto:
$IoU = \frac{\text{plocha průniku}}{\text{plocha sjednocení}} = \frac{\text{A} \cap \text{B}}{\text{A} \cup \text{B}}$. Ukázáno na obrázku \ref{fig:iou_equation}

\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/borrowed/iou_equation.png}
    \caption{Ukázka výpočtu IoU. Zdroj: \cite{Rosebrock2016}}
    \label{fig:iou_equation}
\end{figure}

\subsubsection{Precision, Recall a F1}
Pro výpočet těchto hodnot potřebujeme nejprve zadefinovat co znamenají následující hodnoty:
\begin{itemize}
    \item True Positive (TP) -- detekujeme objekt, který se tam opravdu nachází
    \item True Negative (TN) -- nedetekujeme nic, a žádný objekt se tam ani nenachází
    \item False Positive (FP) -- detekujeme objekt, ale žádný tam není
    \item False Negative (FN) -- nedetekujeme objekt, který ale na daném místě je
\end{itemize}
Na obrázku \ref{fig:true_and_false_positives} můžeme vidět, co znamenají.

\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/borrowed/true_and_false_positives.png}
    \caption{Vysvětlení TP, FP a FN. Zdroj: \cite{Vedoveli2023}}
    \label{fig:true_and_false_positives}
\end{figure}

\paragraph*{Precision} definujeme jako podíl bounding boxů, které jsme detekovali správně oproti všem bounding boxům, které jsme detekovali.

$Precision = \frac{\text{TP}}{\text{TP + FP}}$

\paragraph*{Recall} je definován, jako podíl bounding boxů, které jsme detekovali správně oproti všem objektům, které jsme měli detekovat.

$Recall = \frac{\text{TP}}{\text{TP + FN}}$

\paragraph*{F1}
skóre se používá ke spojení precision a recall do jedné hodnoty. Vzorec je harmonický průměr těchto dvou hodnot a vypadá takto:

$F_1 = 2 \cdot \frac{Precision \cdot Recall}{Precision+Recall}$

\subsubsection{Precision-Recall Curve}
Tato křivka zobrazuje tradeoff hodnot precision a recall. Tyto hodnoty se vypočítají za použití různých konfidence thresholdů. Tento threshold udává minimální hodnotu konfidence detekce. Pokud je hodnota konfidence nižší, pak takovou detekci zahazujeme. Zahozením správné detekce nám klesne recall, pokud ale zahodíme špatnou detekci, stoupá nám precision. Vizualizaci takové křivky můžeme vidět na obrázku \ref{fig:precision_recall_curve}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/borrowed/precision_recall_curve.png}
    \caption{Křivka precison recall. Zdroj: \cite{Brownlee2023}}
    \label{fig:precision_recall_curve}
\end{figure}

\subsubsection{Mean Average Precision}
Average Precision neboli AP je definována jako plocha pod křivkou precision-recall. Tato hodnota je vypočítána pro každou třídu zvlášť a z těchto hodnot se vypočítá průměr. Tento průměr nazýváme mean Average Precision se zkratkou mAP. Tyto hodnoty jsou závislé na IoU thresholdu. Ten nám říká, jak přesně musí být umístěn bounding box oproti ground truth objektu.

Hodnota mAP50 nám dává informaci o mAP pro IoU threshold rovný 0,5. Často se používá mAP50-95, která dělá ještě průměr mAP pro hodnoty IoU mezi 0,5 a 0,95 v krocích po 0,05. 

Pro naše řešení je dobrým ukazatelem metrika mAP50. Velká přesnost umístění bounding boxu pro nás není důležitá. Stačí nám vědět, zda klíčové objekty detekujeme, ale přesnost IoU 0,5 je pro nás naprosto dostačující.

\newpage
\subsection{Metriky řešení}

\subsubsection{Matice záměn}
Jednou z metrik, kterou můžeme výsledky hodnotit, je použití matice záměn. Ta v sobě obsahuje 4 základní hodnoty. V následujícím rozpisu můžeme vidět tyto metriky a na příkladu je uvedeno, co pro nás znamenají:
\begin{samepage}
\begin{itemize}
    \item \textbf{True Positive (TP)} -- detekujeme otevřené dveře a je to pravda
    \item \textbf{True Negative (TN)} -- detekujeme dveře zavřené a je to pravda
    \item \textbf{False Positive (FP)} -- detekujeme dveře otevřené, když jsou zavřené
    \item \textbf{False Negative (FN)} -- detekujeme dveře zavřené, ale jsou otevřené
\end{itemize}
\end{samepage}
Na příkladu uvádím logiku ohledně otevření dveří. Stejně funguje metrika u stavu zaparkování letadla a připojení mostu.

\subsubsection{Odchylky na krajích}
Matice záměn nám dává dobrý vhled do obecného fungování našeho řešení, neřekne nám ale žádné bližší informace o tom, jak dobrý by byl náš model v praxi. Pro aplikování v reálném světě je důležité vědět, jak přesně model detekuje začátek a konec klíčových událostí. Bylo by tedy dobré měřit, jestli model detekuje otevření dveří, zaparkování letadla a připojení mostu o deset sekund dříve či později. To samé chceme měřit při zavření dveří, odjezdu letadla a odpojení mostu. Tyto hodnoty nám dají dobrý vhled do detailního chování modelu. Můžeme díky nim pak ladit zpracování detekcí modelu, a tak optimalizovat výsledky.

Pokud se stane, že na většině videí má řešení odchylku deseti sekund, ale na jednom videu s velmi špatnými podmínkami se nám detekce nedaří a výsledná odchylka je v řádu minut, bude lepší tyto případy rozdělit a prezentovat odděleně jako běžné chování řešení a chování řešení za špatných podmínek.

\paragraph*{Popis hodnot v metrikách}
\begin{itemize}
    \item \textbf{true\_start} -- počet sekund od začátku videa do začátku klíčové činnosti v realitě
    
    \item \textbf{detected\_start} -- počet sekund od začátku videa do začátku detekce klíčové činnosti

    \item \textbf{true\_end} -- počet sekund od začátku videa do konce klíčové činnosti v realitě
    
    \item \textbf{detected\_end} -- počet sekund od začátku videa do konce detekce klíčové činnosti
\end{itemize}

\paragraph*{Popis výpočtu odchylek}
Bereme v potaz pouze kladné hodnoty odchylek, proto nejmenší výsledek může být nula.
\begin{itemize}
    \item \textbf{brzký začátek} -- klíčová činnost byla zaznamenána dříve, než začala v realitě:
    
    $min(0, true\_start - detected\_start)$
    
    \item \textbf{pozdní začátek} -- klíčová činnost byla zaznamenána později, než začala v realitě:
    
    $min(0, detected\_start - true\_start)$
    
    \item \textbf{brzký konec} -- detekce klíčové činnosti byla ukončena dříve, než v realitě:
    
    $min(0, true\_end - detected\_end)$
    
    \item \textbf{pozdní konec} -- detekce klíčové činnosti přetrvávala déle, než v realitě:
    
    $min(0, detected\_end - true\_end)$
\end{itemize}

\subsubsection{Vyhodnocení chybných detekcí}
Nejzásadnějším problémem, který může vyvstat je chybná detekce. Nejedná se pouze o pár sekund dřívější či pozdější detekce. Jedná se o detekování situace mimo chvíle, kdy k ní dochází a také o mezery v detekci v případech, kdy jsme stále měli klíčovou činnost detekovat. Pokud detekujeme, že letadlo odjelo ve chvíli, kdy stále stojí na stojánce, nastane v praxi chaos. Obsluha letiště počítá, že stojánka je volná a informuje jiné letadlo, že může zaparkovat na ní. Jiné letadlo přijede k plné stojánce a máme problém. Tyto situace musíme omezit na minimum. Chybné detekce se dají rozdělit do 3 kategorií. Těmi jsou:
\begin{itemize}
    \item \textbf{brzká chybná detekce} -- délka intervalu detekce, v případě, že začne a skončí před začátkem správného intervalu
    
    \textbf{počet brzkých chybných detekcí} -- počet souvislých intervalů spadajících do kategorie brzké chybné detekce
    
    \item \textbf{mezera v detekci} -- délka přerušení detekce, v případě, že celé přerušení spadá do intervalu klíčové činnosti v realitě
    
    \textbf{počet mezer v detekci} -- počet souvislých intervalů spadajících do kategorie mezera v detekci
    
    \item \textbf{pozdní chybná detekce} -- délka intervalu detekce, v případě, že začne a skončí po skončení správného intervalu
    
    \textbf{počet pozdních chybných detekcí} -- počet souvislých intervalů spadajících do kategorie pozdní chybné detekce
\end{itemize}
U těchto situací bude dobré brát v potaz počet chybných detekcí i jejich délku. Není totiž takový problém, když tato chyba trvá pár sekund. Obsluha letiště by na takové hlášení nestihla zareagovat a k problému by tedy nedošlo. Samozřejmě pokud by k takovým kratším chybám docházelo často, nebyl by systém spolehlivý, a tím pádem by nebyl ani použitelný.

 